**TCL集团股份有限公司**（），是一家总部位于[中国大陸](../Page/中国大陸.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[惠州的](../Page/惠州.md "wikilink")[电子](../Page/电子.md "wikilink")、[电器制造企业](../Page/电器.md "wikilink")。TCL集团生产[移动电话](../Page/移动电话.md "wikilink")、[个人电脑](../Page/个人电脑.md "wikilink")、[家用电器](../Page/家用电器.md "wikilink")、电气[照明和](../Page/照明.md "wikilink")[数字媒体](../Page/数字媒体.md "wikilink")（Digital
Media）、[平板電視并在中国大陸内外销售](../Page/平板電視.md "wikilink")。TCL是在[深圳证券交易所和](../Page/深圳证券交易所.md "wikilink")[香港交易所上市的](../Page/香港交易所.md "wikilink")[公司](../Page/公司.md "wikilink")。TCL的名称来源已经无从考证，更多的说法是来自于公司早期名稱“TCL通讯设备有限公司”（Telephone
Company
Limited）的[英文缩写](../Page/英文.md "wikilink")。TCL的品牌形象一直围绕“T”“C”“L”三个字母组成。2007年6月18日，TCL集团宣佈启动新品牌战略，将“TCL”解释为“創意感動生活”（The
Creative Life）。此前，TCL集团将TCL释为“今日中国雄狮”（Today China Lion）。\[1\]

2016年，TCL集团实现营业收入1064亿元，实现净利润16亿元\[2\]；位列“2017中国500强企业”第145位\[3\]。

## 历史

1980年，广东省惠州市[惠阳地区机械局电子科分立惠阳地区电子工业公司](../Page/惠阳地区机械局.md "wikilink")，这是TCL的前身。1981年，中（中国大陸）港（英屬香港）合资创办TTK家庭电器有限公司，生产[录音带](../Page/录音带.md "wikilink")。1985年，中港合资创办TCL通讯设备有限公司。1986年，创立TCL品牌。1989年，TCL的电话机产销量首次高居中国大陸第一名。进入1990年代后，TCL迅猛发展，成为电视行业龙头。

2002年4月16日，TCL集团股份有限公司宣告成立。2004年1月30日，TCL集团股份有限公司股票在深圳证券交易所上市。2004年4月，TCL宣布與阿爾卡特合資並成立一家手機企業：[Alcatel
Mobile
Phones](../Page/阿尔卡特_\(移动设备\).md "wikilink")。2005年12月10日，TCL对旗下非核心业务进行重组。

2007年12月3日，TCL集团宣布自2008年1月1日起，以“多媒体产业集团”、“通讯产业集团”、“家电产业集团”、“部品产业集团”、“房地产与金融投资业务群”、“物流与服务业务群”作為六大业务单元。2012年6月，TCL和[宜家家居合作共同生产Uppleva电视](../Page/宜家家居.md "wikilink")。

2013年10月30日，TCL多媒體與娛樂科技公司IMAX
Corporation簽訂合資公司協議，成立「TCL-IMAX娛樂有限公司」，各佔50%股權，將於2015年起在中國大陸以至世界其他選定市場共同開發、生產及銷售全球頂尖的影院系統。合營公司將會提供「硬體、軟體、服務和內容」端對端智能家庭影院娛樂的全方位解決方案。

2015年12月，[乐视网旗下](../Page/乐视网.md "wikilink")“超级电视”产品子公司乐视致新以6.5港元每股的价格认购TCL多媒体新股3.49亿股，交易完成之后，乐视致新将持有20%的股份，成为TCL媒体的第二大股东\[4\]\[5\]。

2016年12月，TCL集團與[黑莓公司合作](../Page/黑莓公司.md "wikilink")，在全球範圍內將由TCL設計、製造與銷售黑莓品牌的行動裝置。\[6\]

## 旗下分支

  - 深圳市华星光电技术有限公司持股85.71%
    [華顯光電技術控股有限公司](../Page/華顯光電.md "wikilink")（）
  - TCL多媒体产业集团
    [TCL多媒体科技控股有限公司](../Page/TCL多媒体.md "wikilink")（）
    TCL多媒体中国业务中心
    TCL家庭网络事业部
    广州数码乐华科技有限公司
    TCL数码科技（深圳）有限责任公司
    深圳TCL教育科技有限责任公司
    TCL新技术（惠州）有限公司
    [通力電子](../Page/通力電子.md "wikilink")（）
    雷鳥科技45.55%
  - TCL通讯产业集团
    TCL通讯科技控股有限公司
    TCL通讯设备（惠州）有限公司

<!-- end list -->

  - TCL家电产业集团
    TCL空调事业部
    TCL白家电事业部
    TCL家电集团海外事业部
    TCL小家电事业部
    TCL照明电器事业部
    TCL南洋电器（广州）有限公司

<!-- end list -->

  - TCL部品产业集团
    升华工业有限公司
    TCL金能电池有限公司
    TCL显示科技（惠州）有限公司
    惠州TCL王牌高频电子有限公司
    TCL数码存储科技有限公司

<!-- end list -->

  - TCL物流与服务业务群
    TCL呼叫中心
    深圳速必达物流服务有限公司
    翰林汇软件产业股份有限公司
    [电大在线远程教育技术有限公司](http://www.openedu.com.cn/)
    [北京奥鹏远程教育中心有限公司](http://www.open.com.cn/)

<!-- end list -->

  - TCL房地产与投资业务群
    [花樣年](../Page/花樣年.md "wikilink")15%股權

## 參見

## 外部链接

  - [TCL官方网站](http://www.tcl.com)
  - [TCL官方网站](https://web.archive.org/web/20101124184253/http://www.tcl.com/en.php)
  - [TCL官方网站](https://web.archive.org/web/20130420172815/http://tclvn.com.vn/)

[Category:飞利浦](../Category/飞利浦.md "wikilink")
[Category:中國民營企業](../Category/中國民營企業.md "wikilink")
[Category:中國電子公司](../Category/中國電子公司.md "wikilink")
[Category:惠州公司](../Category/惠州公司.md "wikilink")
[Category:家用電器品牌](../Category/家用電器品牌.md "wikilink")
[Category:1981年成立的公司](../Category/1981年成立的公司.md "wikilink")
[Category:中國綜合企業公司](../Category/中國綜合企業公司.md "wikilink")
[Category:中国家用电器制造商](../Category/中国家用电器制造商.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.

6.